\documentclass[12pt, a4paper]{report}

\usepackage[margin=0.75in]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{needspace}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{perpage}
\usepackage{comment}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepgfplotslibrary{groupplots}
\usepgfplotslibrary{colormaps}
\usetikzlibrary{external}
\tikzexternalize

\graphicspath{{images/}}

\usepackage{math_macros}

\hypersetup{
    pdfauthor=Szűcs Gergely,
    pdftitle=Analízis alkalmazásai jegyzet,
    hidelinks,
    linktoc=all
}

\MakePerPage{footnote}

\newcommand{\defaultparindent}{\setlength\parindent{0pt}}
\defaultparindent

\begin{comment}
\renewcommand{\figurename}{ábra}
\DeclareCaptionLabelFormat{fig-custom}{#2.\ #1}
\captionsetup[figure]{labelformat=fig-custom, labelsep=colon}
\end{comment}

\pretocmd{\subsubsection}{\needspace{3\baselineskip}}{}{}
\pretocmd{\subsection}{\needspace{4\baselineskip}}{}{}
\pretocmd{\section}{\needspace{5\baselineskip}}{}{}

\theoremstyle{remark} 
\newtheorem*{remark}{Megjegyzés}
\newtheorem*{remarks}{Megjegyzések}


\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Tétel}[chapter]
\newtheorem*{theorem*}{Tétel}
\newtheorem{statement}{Állítás}[chapter]
\newtheorem*{statement*}{Állítás}

\title{Analízis alkalmazásai jegyzet\\(work in progress)}
\author{Szűcs Gergely}
\date{Utoljára frissítve: \today}

\begin{document}

\maketitle

\renewcommand{\contentsname}{Tartalomjegyzék}
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents

\begingroup
\titleformat{\chapter}[display]{\normalfont\huge\bfseries}{\thechapter. tétel}{1em}{}{}

\include{topics/tetel1}
\include{topics/tetel2}
\include{topics/tetel3}
\include{topics/tetel4}
\include{topics/tetel5}
% \include{topics/tetel6}
% \include{topics/tetel7}
% \include{topics/tetel8}
% \include{topics/tetel9}
% \include{topics/tetel10}
% \include{topics/tetel11}
% \include{topics/tetel12}
% \include{topics/tetel13}
% \include{topics/tetel14}
% \include{topics/tetel15}
% \include{topics/tetel16}
% \include{topics/tetel17}
\endgroup

\appendix

\chapter{``Triviális'' levezetések gyűjteménye}\label{appendix:a}
\setcounter{footnote}{0}

Az \ref{appendix:a} függelékben olyan levezetések találhatóak, amik meggondolására az előadáson nem volt idő, vagy amik házi feladat címszóval lettek a hallgatóság elé bocsájtva. Ezeknek igyekeztem egy valódi részhalmazát itt kidolgozni. Főleg olyan levezetések és lépések kerülnek itt boncolásra, amik számomra nem voltak elsőre átláthatóak, bármennyire is triviálisak.

\input{appendix_a/cond}
\include{appendix_a/loc-inv}

\chapter{Csemege-bizonyítások tárháza}\label{appendix:b}
\setcounter{footnote}{0}

A \ref{appendix:b} függelékben olyan bizonyítások kerülnek kifejtésre, amelyek alapvetően nem képezik a vizsgakövetelmények részét, azonban hasznosak vagy érdekesek lehetnek tanulás szempontjából. Találhatók olyan tételek, amiknek bár a bizonyítása nem kell számonkérésen, a tételkimondás igen (ezeknél a kimondások megtalálhatóak a jegyzet törzsében is), illetve olyan bizonyítások amik segítik az adott anyagrész elmélyítését.

Elméletileg semmi olyat nem tartalmaz a függelék, ami önmagában vizsgán elvárás lenne.
% TODO: IFT proof

\input{appendix_b/exact-uni-proof}
\input{appendix_b/sep-exact-transform}

\begin{comment}
\chapter{Bizonyítástervek}\label{appendix:c}

A \ref{appendix:c} függelékben rövid vázlatok találhatók az egyes vizsgakövetelményben szereplő bizonyítások mellé. Ez hasznos lehet hosszabb bizonyítások struktúrájának rögzítéséhez, illetve gyakorláshoz. Mivel a jegyzetben és előadásokon a ``bizonyítás vázlata'' kifejezés alatt egy egész konkrét, ettől eltérő dolgot értünk, a bizonyításterv szó utal a jegyzet során az itt található vázlatokra.
\end{comment}

% TODO

\end{document}